# 6. Классы задач нелинейного программирования

Задача **нелинейного** программирования:  
Либо целевая функция нелинейна, либо есть нелинейное ограничение. Для таких задач отсутствует универсальный метод решения, поэтому выделяются более узкие классы задач, допускающих специальные методы решения.

Задача **квадратичного** программирования:  
Все ограничения линейны, а целевая функция квадратичная.

Задача **сепарабильного** программирования:  
Сепарабельная функция - это сумма функций одной переменной вида: $`f(x)=\sum\limits_{j=1}^{n} \phi_j(x_j), \space x=(x_1, x_2, ... , x_n)`$. Задача нелинейного программирования, в которой целевая функция и левые части ограничений - сепрабельные функции, является сепарабельной.

Задача **геометрического** программирования:  
Задача нелинейного программирования, в которой целевая функция и левые части ограничений - позиномы.  
Позином: $`\sum\limits_{i=1}^{m} c_i p_i(x), \space c_i>0, i=\overline{1,m}`$, $`p_i(x)`$ - моном  
Моном: $`\prod\limits_{j=1}^{n} x_j^{a_{ij}}`$, $`a_{ij} \in \Reals`$.

Задача **кусочно-линейного** программирования:  
Путём преобразований можно свести к линейным, затем решаются соответствующими методами.